\section{Metodologia}

\begin{frame}
  \frametitle{Metodologia}
  \centering
  \Huge
  Metodologia
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Ajustar e Configurar simulação
    \item Validá-la com comparação em pontos de medida confiáveis
    \item Uma vez validada, usar estimativas e resultados para outras áreas de estudo/interesse
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Apresentação dos Modelos}
  \begin{itemize}
    \item BRAMS: Brazilian Regional Atmospheric Modeling System
      \begin{itemize}
        \item Desenvolvido pela Colorado State University e ATMET como RAMS
        \item Pesquisadores de IAG, IME e CPTEC adaptaram-no para especificidades do clima brasileiro, criando o BRAMS
      \end{itemize}
      \pause
    \item SPRAY: Modelo Lagrangeano de Dispersão de Partículas (LPDM). Desenvolvido pela ENEL (Ente Nazionale per Energia Eletrica) e pelo Instituto di Cosmo-Geofisica do Consiglio Nazionale di Richerca da Itália. Atualmente, sob desenvolvimento dos pesquisadores da Arianet.
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{BRAMS}

\begin{frame}
  \frametitle{ Características}
  \begin{itemize}
    \item Entrada do modelo: 
      \begin{itemize}
        \item vegetação
        \item uso do solo 
        \item topografia 
        \item temperatura do oceano 
        \item reanálises globais da meteorologia fornecidas pelo CPTEC
      \end{itemize}
      \pause
    \item BRAMS resolve as equações de movimento e termodinâmicas da atmosfera (modelo prognóstico)
    \item Grades Aninhadas
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Configuração da Simulação}
  \begin{itemize}
  \item Reanálises CPTEC:
    \begin{itemize}
      \item Resolução temporal: 12h
      \item Resolução espacial: 0,9375º (lat/lon), 28 níveis verticais
      \item Área entre 90ºS a 40ºN (lat) e 120ºO a 50ºL (lon)
    \end{itemize}
  \item 3 Grades Aninhadas
  \item Resolução temporal de 2s
  \item Resultados a cada hora
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
  \frametitle{Configuração da Simulação: Grades}
  \centering
  \tiny
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{../figuras/metodos/Mapa2Grades.png}
  \input{tabelas/metodos/Grade}
\end{frame}

\subsection{SPRAY}

\begin{frame}
  \frametitle{SPRAY: Características}
  \begin{itemize}
    \item Precisa de parâmetros meteorológicos fornecidos por modelos diagnósticos ou prognósticos
    \item Dispõe de interfaceamento com RAMS, BRAMS 4, WRF, e Swift (modelo diagnóstico)
      \pause
    \item Softwares GAP e SurfPro: interfaceamento para ajustar
      \begin{itemize}
        \item a grade ao modelo
        \item cálculo de $\overrightarrow{\sigma_{\overrightarrow{U} } }$ e outros parâmetros necessários para velocidade estocástica
      \end{itemize}
    \item Informação de uso do solo: USGS (United States Geological Survey)
      \pause
    \item Gera velocidades turbulentas a partir das informações meteorológicas e parâmetros calculados
    \item Calcula a trajetória de cada partícula e as concentrações no espaço
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{SPRAY: Funcionamento e Configuração}
  \begin{itemize}
    \item $\overrightarrow{X(t+dt)} = \overrightarrow{X(t)} + \overrightarrow{U}dt + \overrightarrow{U'}dt$
    \item Velocidades turbulentas horizontais: Função gaussiana como PDF (Função Distribuição de Probabilidades)
    \item Velocidades turbulentas verticais: Gram-Charlier truncada na 3ª ordem
    \item Simulação de CO na RMSP: Grade 2 do BRAMS e fontes veiculares como em Kerr et al (2005), atualizadas para 2006
    \item Simulação de $MP_{10}$ em Cubatão: Grade 3, e todas as fábricas inventariadas pela CETESB
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{SPRAY: Configuração - Fonte Veicular de CO}
  \begin{figure}[H]
      \centering
      \begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../figuras/metodos/FonteCO.png}
          \label{fg:FonteCOModulacao}
      \end{subfigure}
      \hspace{0.5cm}
      \begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{../figuras/metodos/TimeModulationCO_PM10.png}
        \label{fg:PM10CO_ModulacaoTemporal}
      \end{subfigure}
 \end{figure}
\tiny
\begin{itemize}
  \item Fonte de CO: 169 quadrados de $5km^2$emissão veicular deste poluente na RMSP (valores registrados nas células em kg/h).
  \item Fator de 1,5 aplicado para refletir as emissões de 2006 (Comparação de Concentrações 2000 e 2006 em Congonhas)
  \item Modulação $PM_{10}$: $\frac{CO}{PM_{10} } = 40,7$ a partir da Estação Congonhas
  \item Utilizada na comparação com experimento de inverno
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{SPRAY: Configuração - Fontes de $MP_{10}$ em Cubatão}
  \centering
  \includegraphics[width = 0.55\textwidth]{../figuras/metodos/Fontes23-08-2006-01h.png}
  \begin{itemize}
    \scriptsize
    \item Fábricas inventariadas pela CETESB
    \item Pontos verdes: Estações da CETESB (Vale do Mogi mais ao Nordeste)
    \item Pontos marrons: Fábricas de fertilizantes
    \item Pontos azuis: Outros ramos industriais
    \item Ponto Preto: Refinaria Presidente Bernardes
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Métodos de Avaliação dos Resultados}

\begin{frame}
  \frametitle{Parâmetros Estatísticos}
  \begin{itemize}
    \scriptsize
    \item Correlação: $R = \frac{ \overline{(C_{obs} - \overline{C_{obs}})(C_{sim} - \overline{C_{sim}})} }{\sigma_{C_{sim}}\sigma_{C_{obs}}}$
    \item Desvios Padrões dos valores observados e simulados ($\sigma_{obs}$ e $\sigma_{sim}$
    \item Raíz do Erro Quadrático Médio: $RMSE = \sqrt{\overline{(C_{sim}-C_{obs})^2}}$. (quão distante valores simulados estão dos medidos)
      \begin{itemize}
        \tiny
        \item Raíz do Erro Quadrático Médio Normalizado: $NRMSE = \frac{RMSE}{\sigma_{obs} }$
      \end{itemize}
    \item Raíz do Erro do Vetor Quadrático Médio: $RMSVE = \sqrt{\overline{(u_{sim} - u_{obs})^2 + (v_{sim} - v_{obs})^2}}$
      \begin{itemize}
        \tiny
        \item Raíz do Erro do Vetor Quadrático Médio Normalizado $NRMSVE = \frac{RMSVE}{\sigma_{obs} }$
      \end{itemize}
    \item FAC2: fração dos valores simulados entre 0,5 e 2 vezes o valor obsevado
    \item Viés Fracional: $FB = 2\frac{\overline{C_{obs} - \overline{C_{sim}}}}{\overline{C_{obs}}+\overline{C_{sim}}}$. (erro sistemático)
    \item Erro Quadrático Médio Normalizado: $NMSE = \frac{ \overline{(C_{obs} - C_{sim})^2} }{ \overline{C_{obs}}\ \overline{C_{sim}}}$ (erro/espalhamento aleatório)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Critérios de Validação}
  \begin{enumerate}
    \item<+-> R (com $p < \alpha = 0,05$)                                                                      
    \item<+-> $\sigma_{sim} \approx \sigma_{obs}$, com diferenças não superiores a $1\sigma_{obs}$
    \item<+-> $NRMSE < 300\%$ (NRMSVE no caso do vento)                                           
    \item<+-> $FAC2 < 0,3$ (fração entre 0,5 e 2)                                                 
    \item<+-> $FB < 0,67$ (Erro sistemático)                                                      
    \item<+-> $NMSE < 6$ (Erro aleatório)                                                         
  \end{enumerate}
  \begin{itemize}
    \tiny
    \item<+-> Todos parâmetros utilizados para CO e $MP_{10}$
    \item<+-> Variáveis meteorológicas:1, 2, e 3 foram utilizados, e os demais quando foi possível ou interessante
    \item<+-> $ \geqslant 50\%$ de sucesso nos critérios = Simulação validada na estação, desde que R (com $p < \alpha = 0,05$)
  \end{itemize}
\end{frame}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "apresentacao"
%%% End: 